\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		\section{Baza podataka}
		
		\textit{U našoj aplikaciji koristimo relacijsku bazu podataka. Razlozi zašto smo se odlučili za takvu realizaciju baze je to što je taj model najjednostavniji. Mislimo da ukoliko koristimo nama najbliži model sama baza podataka će ispasti što bolja i učinkovitija. Model je izrađen u besplatnom online alatu "ERDPlus", a sama baza je kreirana unutar "PostgreSQL" pomoću SQL upita. Bazu podataka čini nekoliko ključnih entiteta (tablica) sa svojim ključnim atributima.}
		
		\begin{packed_item}
			\item Korisnik
			\item Spasilac
			\item Dispečer
			\item Akcija spašavanja	
			\item Stanica
			\item Zahtjev		
			\item Zadatak
			\item Komentar
			\item Načini osposobljenosti
			\item Lokacija
			\item Administrator	
		\end{packed_item}
		
		
			\subsection{Opis tablica}
			

				Korisnik - entitet sadržava sve važne informacije o korisniku aplikacije.
				
				Veze:
				\begin{packed_item}
					\item  \textbf{Ključ - IDkorisnik}
						\begin{packed_enum}
						\item Korisnik (1...1) Spasilac
						\item Korisnik (1...1) Dispečer
						\item Korisnik (1...N) Komentar
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}
							
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}IDKorisnika & INT	&  	identifikacijski broj korisnika 	\\ \hline
					korisnickoIme	& VARCHAR &   korisnicko ime korisnika	\\ \hline 
					lozinka	& VARCHAR &   lozinka korisnika	\\ \hline 
					email & VARCHAR &  email korisnika \\ \hline 
					ime & VARCHAR	&  	ime korisnika	\\ \hline 
					prezime	& VARCHAR &  prezime korisnika	\\ \hline 
					brojMobitela	& VARCHAR &  broj mobitela  korisnika	\\ \hline 
					fotografija	& Bytes &  fotografija korisnika	\\ \hline 
					registriran	& Boolean &  status registracije	\\ \hline 
				\end{longtblr}
			
			Administrator - entitet koji pamti sve administratore sustava.
			
			Veze:
			\begin{packed_item}
				\item  \textbf{Ključ - IDadministrator}
				\begin{packed_enum}
					\item Administrator (1...1) Korisnik
				\end{packed_enum}
			\end{packed_item}
			
			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Administrator}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}IDadministrator & INT	&  	identifikacijski broj administratora 	\\ \hline
			\end{longtblr}
			
			Spasilac - entitet kojim ćemo u sustavu pamtiti sve korisnike koji su spasioci preko atributa IDspasioca koji je strani ključ dobiven iz entiteta korisnik.
			\begin{packed_item}
				\item  \textbf{Ključ - IDspasioca}
					\begin{packed_enum}
					\item Spasilac (1...1) Korisnik
					\item Spasilac (1...1) Stanica - IDvoditelja - predstavlja id voditelja stanice
					\item Spasilac (1...N) Zadatak
					\item Spasilac (1...N) jeOsposobljen
				\end{packed_enum}
			\end{packed_item}
			
			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Spasilac}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}IDspasioca & INT	&  	identifikacijski broj spasioca 	\\ \hline
				uloga	& VARCHAR &   uloga spasioca (Policajac, Vatrogasac, Doktor)	\\ \hline 
				dostupnost & Boolean &  status dostupnosti spasioca za novu akciju \\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}IDstanice & INT	&  	identifikacijski broj stanice kojoj spasilac pripada	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}lokacija	& VARCHAR &  gps lokacija na kojoj se spasilac nalazi	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}IDakcije	& INT &  identifikacijski broj akcije kojoj korisnik pripada	\\ \hline 
			\end{longtblr}
		
		Dispečer - entitet koji sadrži sve korisnike koji su dispečeri. Ima jedan atribut, identifikacijski broj dispečera koji je strani ključ.
		
		Veze:
		\begin{packed_item}
			\item  \textbf{Ključ - IDdispecera}
			\begin{packed_enum}
				\item Dispecer (1...1) Korisnik
				\item Dispecer (1...N) AkcijaSpasavanja
				\item Dispecer (1...N) Zahtjev
				\item Dispecer (1...N) Zadatak
			\end{packed_enum}
		\end{packed_item}
		
		
		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
			]{
				width = \textwidth,
				colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
				rowhead = 1,
			} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Dispecer}}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen}IDdispecera & INT	&  	identifikacijski broj dispecera 	\\ \hline
		\end{longtblr}
	
	 Akcija spašavanja - entitet koji opisuje pokrenutu akciju spašavanja i sve informacije vezane uz nju. Dakle akciju spašavanja otvara dispečer i na njoj radi više spasioca. Svaka akcija ima svoje opisne informacije : lokaciju, fotografije i status.
	 
	 Veze:
	 \begin{packed_item}
	 	\item  \textbf{Ključ - IDakcije}
	 	\begin{packed_enum}
	 		\item AkcijaSpasavanja (1...N) Spasilac
	 		\item AkcijaSpasavanja (1...N) Zahtjev
	 		\item AkcijaSpasavanja (1...N) Komentar
	 	\end{packed_enum}
	 \end{packed_item}
	 
	 \begin{longtblr}[
	 	label=none,
	 	entry=none
	 	]{
	 		width = \textwidth,
	 		colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
	 		rowhead = 1,
	 	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	 	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AkcijaSpasavanja}}	 \\ \hline[3pt]
	 	\SetCell{LightGreen}IDakcije & INT	&  	identifikacijski broj akcije 	\\ \hline
	 	status & Boolean	&  	status (je/nije u tijeku)) 	\\ \hline
	 	fotografije & Bytes	&  	fotografije s mjesta akcije 	\\ \hline
	 	\SetCell{LightBlue}IDpokretaca & INT & ID dispečera koji je napravio akciju \\ \hline
	 	\SetCell{LightBlue}lokacija &  VARCHAR	&  	lokacija akcije 	\\ \hline
	 	
	 \end{longtblr}
 
 		Stanica - entitet koji opisuje stanicu u kojima se nalaze spasioci. Atribut IDstanice koji je ključ. Atribut IDvoditelja je strani ključ(1...1) koji pamti spasioca koji je voditelj te stanice. Lokacija je strani ključ (1...1) koja pamti GPS lokaciju stanice.
 		
 		Veze:
 		\begin{packed_item}
 			\item  \textbf{Ključ - IDstanice}
 			\begin{packed_enum}
 				\item Stanica (1...N) Spasilac
 				\item Stanica (N...N) Zahtjev
 			\end{packed_enum}
 		\end{packed_item}
 		
 		\begin{longtblr}[
 			label=none,
 			entry=none
 			]{
 				width = \textwidth,
 				colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
 				rowhead = 1,
 			} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
 			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Stanica}}	 \\ \hline[3pt]
 			\SetCell{LightGreen}IDstanice & INT	&  	identifikacijski broj stanice 	\\ \hline
 			imeStanice & VARCHAR	&  	ime stanice 	\\ \hline
 			\SetCell{LightBlue}IDvoditelja &  INT	&  	identifikacijski broj spasioca koji je voditelj stanice 	\\ \hline
 			\SetCell{LightBlue}lokacija &  VARCHAR	&  	lokacija stanice 	\\ \hline
 			
 		\end{longtblr}
 	
 			Zahtjev - entitet koji predstavlja zahtjev predan od strane dispečera prema stanici za određenu akciju spašavanja. 
 			
 			Veze:
 			\begin{packed_item}
 				\item  \textbf{Ključ - IDakcije}
 				\begin{packed_enum}
 					\item Zahtjev (N...1) AkcijaSpasavanja
 				\end{packed_enum}
 			\end{packed_item}
 			
 			\begin{longtblr}[
 				label=none,
 				entry=none
 				]{
 					width = \textwidth,
 					colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
 					rowhead = 1,
 				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
 				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zahtjev}}	 \\ \hline[3pt]
 				\SetCell{LightGreen}IDakcije & INT	&  	identifikacijski broj akcije na koju je pozvan zahtjev 	\\ \hline
 				razinaHitnosti & INT	&  	brojcana vrijednsot koja predstavlja hitnost odaziva na zahtjev 	\\ \hline
 				informacije &  VARCHAR	&  	informacije o zahtjev 	\\ \hline
 				\SetCell{LightBlue}IDdispecera &  INT	&  	identifikacijski broj dispecera koji je poslao zahtjev 	\\ \hline
 				\SetCell{LightBlue}IDstanice &  INT	&  	identifikacijski broj stanice koja je primila zahtjev 	\\ \hline
 				
 			\end{longtblr}
 		
 			Zadatak - entitet koji predstavlja zadatak kojeg dispečer zadaje odredenom spasiocu. IDdispecera je veza(N...1) sa dispecerom. IDspasioca je veza(N...1) sa spasiocom. LokacijaPocetak i lokacija kraj je veza(1...1).
 			
 			Veze:
 			\begin{packed_item}
 				\item  \textbf{Ključ - lokacijaPocetak}
 				\begin{packed_enum}
 					\item Zadatak (N...1) Lokacija
 				\end{packed_enum}
 				\item  \textbf{Ključ - lokacijaKraj}
 					\begin{packed_enum}
 						\item Zadatak (N...1) Lokacija
 					\end{packed_enum}
 
 			\end{packed_item}
 			
 			\begin{longtblr}[
 				label=none,
 				entry=none
 				]{
 					width = \textwidth,
 					colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
 					rowhead = 1,
 				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
 				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zadatak}}	 \\ \hline[3pt]
 				\SetCell{LightGreen}IDzadatka & INT	&  	identifikacijski broj zadatka 	\\ \hline
 				opis & VARCHAR	&  tekstualni opis zadatka	\\ \hline
 				\SetCell{LightBlue}IDdispecera &  INT	&  	identifikacijski broj dispecera koji je dodjelio zadatak	\\ \hline
 				\SetCell{LightBlue}IDspasioca &  INT	&  	identifikacijski broj spasioca koji je dobio zadatak	\\ \hline
 				\SetCell{LightBlue}lokacijaPocetak &  VARCHAR	&  	predstavlja lokaciju pocetka rute prema odredistu	\\ \hline
 				\SetCell{LightBlue}lokacijaPocetak &  VARCHAR	&  	predstavlja lokaciju odredista rute	\\ \hline
 				
 			\end{longtblr}
 		
 		Komentar - entitet koji ce predstavljati tekst koji ce se ispisivati na karti i bit ce ostavljen od strane korisnika. IDkomentara je kljuc. Komentar ima lokaciju(N...1) s entitetom lokacija. IDkorisnika koji je stavio komentar(N...1).IDakcije(N...1) sa akcijom spasavanja.
 		
 		\begin{longtblr}[
 			label=none,
 			entry=none
 			]{
 				width = \textwidth,
 				colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
 				rowhead = 1,
 			} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
 			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\ \hline[3pt]
 			\SetCell{LightGreen}IDkomentara & INT	&  	identifikacijski broj komentara 	\\ \hline
 			tekst & VARCHAR	&  tekst komentara	\\ \hline
 			\SetCell{LightBlue}lokacija &  VARCHAR	&  	 lokacija na kojoj će se komentar prikazati na karti	\\ \hline
 			\SetCell{LightBlue}IDkorisnik &  INT	&  	identifikacijski broj korisnika koji je napisao komentar	\\ \hline
 			\SetCell{LightBlue}IDakcije &  INT	&  	identifikacijski broj akcije uz koju je vezan komentar	\\ \hline
 			
 		\end{longtblr}
 			NaciniOsposobljenosti - entitet koji predstavlja sve moguce nacine na koje spasilac moze biti osposobljen. 
 			Veze:
 			\begin{packed_item}
 				\item  \textbf{Ključ - naziv}
 				\begin{packed_enum}
 					\item NaciniOsposobljenosti (N...1) jeOsposobljen
 				\end{packed_enum}
 			\end{packed_item}
 		\begin{longtblr}[
 			label=none,
 			entry=none
 			]{
 				width = \textwidth,
 				colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
 				rowhead = 1,
 			} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
 			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{NaciniOsposobljenosti}}	 \\ \hline[3pt]
 			\SetCell{LightGreen}naziv & VARCHAR	&  naziv nacina osposobljenosti 	\\ \hline
 		\end{longtblr}
 			JeOsposobljen - entitet parova spasioca i nacina osposobljenosti. Dakle tablica u kojoj pisu svi nacini osposobljenosti za svakog spasioca.
 			
 			\begin{longtblr}[
 				label=none,
 				entry=none
 				]{
 					width = \textwidth,
 					colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
 					rowhead = 1,
 				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
 				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{jeOsposobljen}}	 \\ \hline[3pt]
 				\SetCell{LightBlue}IDspasioca & INT	&  	spasioc za kojeg gledamo za sta je sve osposobljen 	\\ \hline
 				\SetCell{LightBlue}naziv & VARCHAR	&  nacin osposobljenosti	\\ \hline	
 			\end{longtblr}
 	
 			
 			
 			Lokacija - entitet koji predstavlja GPS lokaciju. Te je u vezi(1...N) s entitetima Zadatak, Spasilac, Stanica, AkcijaSpasavanja. Pomoću ostalih atributa će se točno opisati točka koja će se prikazivati na karti.
 			
 			Veze:
 			\begin{packed_item}
 				\item  \textbf{Ključ - lokacija}
 				\begin{packed_enum}
 					\item Lokacija (1...N) Zadatak
 					\item Lokacija (1...N) Spasilac
 					\item Lokacija (1...N) Stanica
 					\item Lokacija (1...N) AkcijaSpasavanja
 				\end{packed_enum}
 			\end{packed_item}
 			
 			\begin{longtblr}[
 				label=none,
 				entry=none
 				]{
 					width = \textwidth,
 					colspec={|X[15,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
 					rowhead = 1,
 				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
 				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Lokacija}}	 \\ \hline[3pt]
 				\SetCell{LightGreen}lokacija & VARCHAR	&  	opis lokacije izveden iz OSMR 	\\ \hline
 				sirina & FLOAT	&  geografska sirina	\\ \hline
 				duzina &  FLOAT	&  geografska duzina	\\ \hline	
 			\end{longtblr}
				
				
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.5]{slike/DijagramBP.png}
					\centering
					\caption{Dijagram baze podataka}
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			%\textit{Potrebno je priložiti dijagram razreda s pripadajućim opisom. Zbog preglednosti je moguće dijagram razlomiti na više njih, ali moraju biti grupirani prema sličnim razinama apstrakcije i srodnim funkcionalnostima.}\\
			
			%\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\
			
			%\textit{Prilikom prve predaje projekta, potrebno je priložiti potpuno razrađen dijagram razreda vezan uz \textbf{generičku funkcionalnost} sustava. Ostale funkcionalnosti trebaju biti idejno razrađene u dijagramu sa sljedećim komponentama: nazivi razreda, nazivi metoda i vrste pristupa metodama (npr. javni, zaštićeni), nazivi atributa razreda, veze i odnosi između razreda.}\\
			
			Na slikama 4.2, 4.3 i 4.4 prikazani su razredi koji pripadaju backend dijelu MVC arhitekture. Iz naziva i tipova atributa i metoda može se zaključiti vrsta ovisnosti između različitih razreda.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.25]{slike/kontroleri.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - Controller}
				\label{fig:pocetnastranica}
			\end{figure}
		
			Controller predstavlja poveznicu između Modela i Viewa i omogućava preusmjeravanja između različitih dijelova web-aplikacije. Controlleri sadrže u sebi instancu klase Repository ovisno koji repository trebaju imati.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.25]{slike/tablice.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - Model}
				\label{fig:pocetnastranica}
			\end{figure}
		
			Model razredi predstavljaju istoimene tablice u bazi podataka. Unutar modela nalazi se i enumeracija UserType.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.32]{slike/repozitoriji.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - Repository}
				\label{fig:pocetnastranica}
			\end{figure}
		
			Repository razredi predstavljaju vezu između modela i tablica u bazi podataka. Pomoću Repository razreda moguće je dohvatiti korisnika iz baze ili spremiti korisnika u bazu. U razred Repository moguće je dodati i vlastiti query za bazu podataka kao metodu.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.35]{slike/service.png}
				\centering
				\caption{Dijagram servisa - Service}
				\label{fig:pocetnastranica}
			\end{figure}
			
			Service razredi predstavljaju vezu između Controllera i Repositoryja. Pomoću servisa se obrađuju podaci primljeni iz Controllera i šalju se u Repository ili nazad u Controller.
		
			
			%\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\			
			
			%\textit{Prilikom druge predaje projekta dijagram razreda i opisi moraju odgovarati stvarnom stanju implementacije}
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja nekog objekta ili objekata i prijelaze iz jednog stanja u drugo na osnovu događaja. Prijavom spasioca u sustav prikazuje se početna stranica. Na početnoj stranici spasilac ima mogućnost pregleda karte, ili odjave iz sustava klikom na "ODJAVI SE". Pristupanjem prikazu karte spasilac može odlučiti želi li se odazvati na akciju. Spasilac može samostalno ažurirati svoj status dostupnosti. Međutim, ukoliko je spasilac dostupan i odazove se na akciju, njegov status automatski postaje nedostupan. Sa završetkom akcije status spasioca ponovo postaje dostupan. Također, klikom na kartu spasilac dobiva opciju postavljanja komentara, svoje lokacije, ili dodavanje rute to odredišta. Štoviše, bez obzira na to je li spasilac u akciji, on može vidjeti kartu i promjene na njoj.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.3]{dijagrami/Dijagram_stanja_spasioca.png}
				\centering
				\caption{Dijagram stanja spasioca}
				\label{fig:Dijagramstanjai}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
		
			Dijagram aktivnosti koristimo kako bi opisali model toka podataka ili toka upravljanja. Kada modeliramo tok upravljanja držimo se što jednostavnijeg principa, a na nove korake prelazi se tek nakon završenog prethodnog. Ovaj dijagram ne upotrebljava se za modeliranje događajima poticajnog ponašanja. Na slici ispod vidimo dijagram aktivnosti spasioca na karti. Spasilac otvara kartu te može odabrati određene opcije poput odaziva na akciju ili ostavljanja komentara. Ako se spasilac odluči odazvati na akciju na karti mu se prikažu potrebni podaci za tu akciju na koju se odazvao, a ako odluči ostaviti komentar, komentar se sprema u bazu podataka te se prikazuje ostalim spasiocima.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/Dijagram_aktivnosti_spasioca.png}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti spasioca}
				\label{fig:Dijagramaktivnosti}
			\end{figure}
		
			\eject
			
		\section{Dijagram komponenti}
		
			Dijagram komponenti služi da bismo prikazali organizaciju i međuovisnost između implementacijskih komponenata (interna struktura) te odnos programske potpore prema okolini. 
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.3]{dijagrami/Dijagram_komponenti.png}
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:Dijagramkomponenti}
			\end{figure}